%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% File       : _chapter_fpga_spi_master.tex
% Author     : Matthias Possenig
% Matr.Nr.   : s2010306019
% Date       : 31.05.2022
% Description: Documentation of SPI-Master with Designers Notes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{FPGA SPI Master}


\section{Übersicht}

Der SPI-Master ist verantwortlich für die Erzeugung des SPI-Signales. Die Komponente 
übernimmt Daten vom Datenbuffer über eine Avalon Streaming Schnittstelle und 
überträgt diese anschließend über den MOSI Ausgang. Daten, welche auf dem MISO Eingang 
ankommen, werden wieder über eine Avalon Streaming Schnittstelle an den Datenbuffer 
weitergeleitet. Die Konfiguration des Masters kann über die entsprechenden Register 
mithilfe einer Avalon Memory-Mapped Schnittstelle vorgenommen werden. \\
Die Entwicklung des SPI-Masters beinhaltet ständiges parallels Testen. Um den 
Testaufwand zu minimieren wird das Testframework UVVM kombiniert mit VUnit in die 
Testbench integriert. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Schnittstellen}
\subsection{Übersicht}
Die Komponente besitzt standartisiert Schnittstellen zur Konfiguration und zum Austausch 
von Daten. Neben der SPI Schnittstelle nach außen wird auf Avalon Bus Interfaces gesetzt. 

\begin{designnote}
    Die Entscheidung für Avalon Interfaces wird damit begründet, dass der Bus von der 
    Verwendung her einfach eingebaut werden kann. Außerdem ist durch die Standardisierung 
    ein optimiertes bzw. vereinfachtes Testen der Schnittstellen mithilfe von UVVM 
    Verification-Components möglich. Somit kann die Testbench übersichtlich und 
    'Software-like' gehalten werden.
\end{designnote}

\subsection{Konfiguration}
Die Konfiguration der Komponente findet über eine Avalon-Memory-Mapped Schnittstelle 
statt, wobei der SPI-Master in diesem Fall als Slave angesprochen wird. Folgende 
Einstellungen können über die Konfigurations-Register eingestellt werden: 
\begin{itemize}
    \item CPOL (Clock Polarity) \\
        \hspace{2cm} => Adresse: 0x0
    \item CPHA (Clock Phase) \\
        \hspace{2cm} => Adresse: 0x1
    \item Pre Delay (CS zu SCLK) \\
        \hspace{2cm} => Adresse: 0x2
    \item Post Delay (SCLK zu CS) \\
        \hspace{2cm} => Adresse: 0x3
    \item SCLK Geschwindigkeit in Clock Zyklen pro halben SCLK \\
        \hspace{2cm} => Adresse: 0x4
\end{itemize}

\begin{designnote}
    \begin{tcolorbox}
    Die Komponente besitzt für die Avalon-MM Schnittstelle folgende Signale: 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{$\downarrow$ Address}    
        \item \textbf{$\downarrow$ Read}       
        \item \textbf{$\downarrow$ Write}      
        \item \textbf{$\uparrow$ ReadData}     
        \item \textbf{$\downarrow$ WriteData}  
    \end{itemize}
    \end{tcolorbox}
\end{designnote}

\subsection{Datenaustausch Datenbuffer}
Der Datenaustausch zwischen Datenbuffer und SPI-Master erfolgt über eine Avalon-Streaming 
Schnittstelle. Da der SPI-Master laut SPI-Protokoll gleichzeitig senden und empfangen 
können muss (siehe SPI-Spezifikation) ist diese Schnittstelle doppelt ausgeführt. So 
ergeben sich die Übertragungsrichtungen Datenbuffer $\rightarrow$ SPI-Master und 
Datenbuffer $\leftarrow$ SPI-Master. Die Avalon-ST Schnittstelle wurde aufgrund ihrerer 
Einfachheit und der sich daraus ergebenden Geschwindigkeit ausgewählt. \\
Es werden jeweils die zu sendenden und die empfangenen Bytes über die Schnittstelle 
ausgetauscht. 

\begin{designnote}
    \begin{tcolorbox}
    Im folgenden werden die einzelnen Signale der Schnittstelle aufgelistet. Diese 
    werden aus Sicht des SPI-Masters als Eingangs- bzw. Ausgangssignal gekennzeichnet.
    \paragraph{Datenbuffer $\rightarrow$ SPI-Master} 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{$\uparrow$ Ready}
        \item \textbf{$\downarrow$ Valid}
        \item \textbf{$\downarrow$ Data}
        \item \textbf{$\downarrow$ StartOfPackage}
        \item \textbf{$\downarrow$ EndOfPackage}
    \end{itemize}

    \paragraph{Datenbuffer $\leftarrow$ SPI-Master}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{$\downarrow$ Valid}
        \item \textbf{$\downarrow$ Data}
        \item \textbf{$\downarrow$ StartOfPackage}
        \item \textbf{$\downarrow$ EndOfPackage}
    \end{itemize}
    \end{tcolorbox}
\end{designnote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Interner Aufbau}
Die SPI-Master IP-Komponente ist intern mit der Designmethode \textbf{FSMD} (\textbf{F}inite 
\textbf{S}tate \textbf{M}achine mit impliziten \textbf{D}atapath) aufgebaut. 
Die gesamte Architecture teilt sich somit in einen Register-Process und einen 
Kombinatorischen Process auf. 

% TODO: place entity here

\paragraph{Register-Process}
Der Register-Process weist allen Registern bei jeder steigenden Taktflanke einen neuen 
Wert zu. Die Register können sich also innerhalb eines Taktes nicht ändern. Durch 
aktivieren eines Resets werden die Register wieder auf ihre Default-Werte zurückgesetzt. 
Folgende Daten werden in einem Register gespeichert: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{CPOL} -> Clock polarity \textit{(Avalon-MM 0x0)}
    \item \textbf{CPHA} -> Clock phase \textit{(Avalon-MM 0x1)}
    \item \textbf{CS\_n} -> Chip Select
    \item \textbf{pre\_delay} -> Delay von CS low auf SCLK
    \item \textbf{post\_delay} -> Delay von SCLK auf CS high
    \item \textbf{reset\_pre\_delay} -> Resetwert für das pre delay \textit{(Avalon-MM 0x2)}
    \item \textbf{reset\_post\_delay} -> Resetwert für das post delay \textit{(Avalon-MM 0x3)}
    \item \textbf{spi\_state} -> FSM Zustand (Mögliche Zustände: IDLE, PRE\_DELAY, TRANSFER, POST\_DELAY)
    \item \textbf{spi\_clk\_state} -> Der Zustand des Spi Clocks (Mögliche Zustände: NX\_BIT, SAMPLE)
    \item \textbf{SCLK} -> Spi Clock
    \item \textbf{clk\_count\_per\_half\_sclk} -> Wie viele Takt-Zyklen sind seit der letzten Änderung 
    von SCLK aufgetreten.
    \item \textbf{clk\_per\_half\_bit} -> Resetwert für den Counter clk\_count\_per\_half\_sclk. 
    \textit{(Avalon-MM 0x4)}
    \item \textbf{Ready} -> Avalon Sink Ready Signal
    \item \textbf{rx\_valid} -> Avalon Source Valid Signal
    \item \textbf{bit\_idx} -> Index des aktuell zu übertragenden Bits
    \item \textbf{tx\_data} -> Puffert die Sendedaten
    \item \textbf{rx\_data} -> Puffert die Empfangsdaten
    \item \textbf{last\_byte} -> Signalisiert dass das letzte Byte übertragen wird. Verlängert das 
    Avalon ST Sink Signal EndOfPackage.
    \item \textbf{end\_of\_transfer} -> Signalisiert, dass das letzte Bit des letzten Bytes übertragen 
    wurde.
    \item \textbf{MOSI} -> Master Out Slave In
    \item \textbf{readdata\_mm} -> Die Lesedaten für die readdata Leitung des Avalon-MM Interfaces.
\end{itemize}

\paragraph{Kombinatorischer-Process}
Der Kombinatorische-Process teilt sich in mehrere Bereiche auf: 
\begin{itemize}
    \item Konfiguration mittels Avalon-MM 
    \item State-Machine für SPI-Übertragung
    \begin{itemize}
        \item Datenaustausch Datenbuffer und SPI-Master über Avalon-ST
        \item SPI-Clock Erzeugung
        \item MOSI
        \item MISO
    \end{itemize}
\end{itemize}

In nachfolgender Grafik kann der Interne Aufbau genauer betrachtet werden. Die Konfiguration 
des SPI-Masters wird über die LWHPS2FPGA (\textbf{L}ight\textbf{w}eight \textbf{HPS} to \textbf{FPGA}) 
eine Avalon-MM Schnittstelle implementiert. Die Daten, welche gesendet werden sollen, werden 
mittels Avalon-ST Schnittstelle vom Datenbuffer empfangen und in ein Schieberegister geschrieben. 
Die Kontrolllogik steuert dabei wann die Bits weiter geschoben werden. Die Daten, welche auf 
der MISO Leitung empfangen werden kommen in ein Empfangs-Schieberegister. Das Schieben wird 
ebenfalls von der Kontrolllogik gesteuert. Nachdem ein ganzes Byte empfangen wurde werden die 
Daten wieder über eine Avalon-ST Schnittstelle an den Datenbuffer weitergeleitet. 

Die SPI-Clock Erzeugung kann ebenfalls über die Avalon-MM Schnittstelle konfiguriert werden. Für 
die Erzeugung gibt es im kombinatorischen Prozess wieder eine eigene FSM. Diese FSM wechselt 
zwischen den Zuständen NX\_BIT (Sendebit kann sich ändern) und SAMPLE (Sendebit wird kann sich 
nicht geändert werden).

\begin{fancyfigure}{Interner Aufbau des SPI-Masters}
    \includegraphics[width=11cm]{figures/InternalSpiMaster.PNG}
\end{fancyfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Testumgebung}
\subsection{Übersicht}
Die Testumgebung umfasst eine Testbench mit UVVM und VUnit Integration. UVVM unterscheidet 
zwischen Testbench und Testharness. Im Testharness werden die Verification-Components mit dem 
DUT (Device under test) verbunden. Hier wird also die Struktur der Testbench vorgegeben. Dieser 
Testharness muss dann in der Testbench instanziert werden. In der Testbench können nun mithilfe 
von Procedure-Calls die BFMs der einzelnen Verification Components verwendet werden.

Beim SPI-Master existieren folgende zu testende Schnittstelle nach außen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Avalon-ST Sink (Data to send)}
    \item \textbf{Avalon-ST Source (Received data)}
    \item \textbf{Avalon-MM Slave (Configuration)}
    \item \textbf{SPI-Master}
    \item \textbf{Clock \& Reset}
\end{itemize}

\begin{designnote}
\subsection{Aufbau Testharness}
Im Testharness werden folgende UVVM VVC's (Verification-Components) mit folgenden Schnittstellen 
vom SPI-Master verbunden: 

\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c |}
    \hline
    Schnittstelle & VVC \\
    \hline \hline
    Avalon-ST Sink & bitvis\_vip\_avalon\_st \\
    \hline
    Avalon-ST Source & bitvis\_vip\_avalon\_st \\
    \hline 
    Avalon-MM Slave & bitvis\_vip\_avalon\_mm \\
    \hline
    SPI-Master & bitvis\_vip\_spi \\
    \hline
    Clock & bitvis\_vip\_clock\_generator \\
    \hline
\end{tabular}    
\end{center}

\begin{fancyfigure}{Aufbau Testharness}
    \includegraphics[width=11cm]{figures/Testharness.jpg}  
    % error caption out of float when using caption here
    %\caption{UUT mit VVC's der einzelnen Schnittstellen.}
    %\label{AufbauTestharness}
\end{fancyfigure}

\end{designnote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Testen auf Hardware}

Damit der SPI-Master nach erfolgreichem Testen mit der UVVM Testbench auch auf der Hardware 
getestet werden kann wurden zwei weitere Designs erstellt, welche genau diesen Zweck erfüllen. 
\begin{itemize}
    \item data\_gen -> Füttert den SPI-Master mit vordefinierten Testbytes. Wurde dazu verwendet 
    um die vom SPI-Master erzeugten SPI Signale zu analysieren.
    \item simple\_data\_buffer -> Hier handelt es sich um eine Entity, welche einzelne Bytes 
    über eine Avalon-MM Schnittstelle entgegen nehmen kann. Diese Bytes werden dann über eine 
    Avalon-ST Schnittstelle an den SPI-Master gesendet. Empfangen Bytes vom SPI-Master können 
    über ein Empfangsregister wieder über die Avalon-MM Schnittstelle gelesen werden. 
\end{itemize}


